<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吉田のサイト</title>
    <link>https://104104104.github.io/</link>
    <description>Recent content on 吉田のサイト</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Jun 2019 19:47:05 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(Hugoバージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 19:47:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo/</guid>
      <description>まさに今作っているものです。
このリンク  の、一番下にあるものが、一番新しいバージョンです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(旧バージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 19:29:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</guid>
      <description>トップページ(の画像) いつ作ったものか 2018年の9月ごろに、このサイトを作っていました。
完成品全体 こちらのリンクに置いています 
なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、公式サイトづくりを任された。
使ったツール  HTML + css + Boostrap  この時は締め切りまで時間がなかったので、使ったことのあったHTML+cssに、先輩に教わったBoostrapを追加して使うことで、手早く作った。   伝えたい相手  これを作っていた頃は、「伝えたい相手」みたいなことをいまいち意識していなかった気がします…  伝えたいこと つなぐカフェの概要。とりあえず全てが簡単に書かれている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/retoro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2019 15:56:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/retoro/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のALSAでPyxelが面白いといった話をしていると、それの勉強会を吉田が開催することになり、告知用に作った。
想定している相手 「ゲームを作ってみたいが尻込みしている人」に伝わるよう作った。
九工大情報工学部には、「ゲームを作ってみたい」という人はかなり多い。
が、なぜか作る前から諦めてしまう人の割合が非常に高い。
 授業でC言語をやるので、ゲームなんて遥か遠くの話に思えて諦めるのだろうか？ それとも、例えばUnityを触ってみたものの、多機能すぎてチュートリアルを触る程度のことしかできず、心が折れるのだろうか？  そんな人に伝わるようにフライヤーを作った。
伝えたいこと  初心者向けのイベントであること  「初心者向けのイベント」となんども書いた  意外に簡単に作れること 何が作れるのか  画像を示したほか、吉田が作ったゲームがみられるQRコードもつけた。 公式サイトへのリンクはここに飛びます 作ったゲームへのリンクはここ  に飛びます   イベントについて (6/26に開催したら更新します)
(これを書いたのは6/24です)
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pyxel</title>
      <link>https://104104104.github.io/pyxel/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2019 23:38:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/pyxel/</guid>
      <description>Pyxelで作ったものを置いておく。途中。
GIF 
ソースコード</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Javascript</title>
      <link>https://104104104.github.io/html_experiment/javascript/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 23:50:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/html_experiment/javascript/</guid>
      <description> jsでマウス座標  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flier</title>
      <link>https://104104104.github.io/portfolio/flier/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 22:09:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/portfolio/flier/</guid>
      <description> 吉田のフライヤー  つなぐカフェについてのフライヤー 
 新入生のためのプログラミング入門イベントのフライヤー 
 藍橋杯のフライヤー 
 つなぐカフェのバイト募集のフライヤー 
 Pyxel勉強会のフライヤー 
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides</title>
      <link>https://104104104.github.io/portfolio/slides/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 22:07:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/portfolio/slides/</guid>
      <description> つなぐカフェ春ぜみのスライド 
 つなぐカフェ春ぜみのリフレクションのスライド 
 新入生のためのプログラミング入門イベントのスライド 
 藍橋杯勉強会　1回目のスライド 
 藍橋杯勉強会　2回目のスライド 
 藍橋杯勉強会　3回目のスライド 
 Pyxel勉強会のスライド 
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugo</title>
      <link>https://104104104.github.io/tsunagusite/hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 20:04:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/tsunagusite/hugo/</guid>
      <description> Hugoで作り始めたサイト  19回目 
 20回目 
 21回目 
 22回目 
 23回目 
 24回目 
 25回目 
 施設紹介のページに全体にたくさん書き足した  26回目 
 topページがりんごっぽくなった  27回目 
-レスポンシブの実験。hugoのサーバーのがバグかもしれないので、gitにあげてみる
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fullscratch</title>
      <link>https://104104104.github.io/tsunagusite/fullscratch/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2019 18:16:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/tsunagusite/fullscratch/</guid>
      <description> フルスクラッチで書いてた頃のサイト  1回目 
 2回目 
 3回目 
 4回目 
 5回目 
 6回目 
 7回目 
 8回目 
 9回目 
 10回目 
 11回目 
 12回目 
 13回目 
 14回目 
 15回目 
 16回目 
 17回目 
 18回目 
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯(国際プログラミングコンテスト)のスタッフ　および　藍橋杯に向けた勉強会主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/rantyao/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 15:51:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/rantyao/</guid>
      <description>サマリー  競プロのための勉強会を主催しました。  「藍橋杯」というコンテスト  自分でプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。  開催日程  2019/4/17 藍橋過去問やってみようの会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)  2019/4/24 競プロ勉強会　その１ 2019/5/8 競プロ勉強会　その２ 2019/5/15 競プロ勉強会　その３ 2019/5/22 競プロ勉強会　その４ 2019/5/15 藍橋杯本番 2019/6/12 藍橋反省会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)   開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。
で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、吉田は一時期AtCoderに参加していたこともあり、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催する仕事をすることになりました。
イベントの目標 競プロを解くための知識もそうですが、それ以上に、自分で競プロなどのプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。
 たった一ヶ月程度の期間勉強しても、藍橋杯でいい成績を収めることは難しいと思われるので、それよりもちゃんと１年勉強して、また来年参加する際に強くなれるようなイベントにしたかったからです。 また、ALSAのミッションである「学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やす」を達成するためにも、何かを学ぶ際に役立つ内容や、家に帰ってからも続きがしたくなるようなイベントを目指しました。  目標達成の手段 例えば、競プロ勉強会2回目  では、コードを書き始める前に、まずは日本語でコードの「アタリ」をつけようという内容を行いました。
 何か問題を解くときに、アルゴリズムを知っているかいないかは確かに重要です。が、それ以上に、そもそも今何を解こうとしているのかを日本語で書いて整理して、何を作らなければならないのかを明確にする方が、より深刻な問題である上、競プロはもちろん競プロ以外でも役立つ能力だと考えたからです。 -  実際、1回目の勉強会の様子を見ていると、そもそもプログラムを書くとはどういうことなのか、いまいち整理ができていない人が多いように見えました。 なので、ここの内容(タユピンコ人の寓話)を参考に、そもそもプログラミングとは計算機にして欲しい処理を計算機にもわかる言葉で書くことだよ、そのためにはまず母国語で整理をつけていないと難しいよね、といったことを話しました。   また、競プロ勉強会3回目  では、コードのいい悪いを判断するための基準と考えよう、といった内容を行いました。
 2回目の内容を見ていて、参加者のみなさんが、なぜか、if文をたくさん書けば気合いで解ける問題を、かっこよく解こうとしていました。どうも、何か規則を見つけて、数式一発で解こうとしているようでした。  詳しく話を聞いてみると、if分で解けそうだけどそんな単純な解法ではないだろう、という前提があるように見えました。 そこで、思いついたアイデアがいいか悪いかを決めるのに、勘ではなく根拠を持って決めようという話をしました。 競プロでは、計算量という基準があるので、それを使おうという話をしました。 「計算量」とだけ伝えてもきっと考えるのは難しいので、「if分は５円」などとお金に換算して、お金が安く済むようなコードを考えようという話をしました。   評判 参加人数(全体を通してアンケートに答えずに帰られた方がいたので、実際は数名プラスする必要があると思います)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚のスタッフ募集</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/tsunagustaff/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 15:55:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/tsunagustaff/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、新しい学生スタッフを募集するために作った。
伝えたい相手 「学びながら働く」ことの興味がある人に届くよう心がけました。
アルバイトを「時間を売ってお金をもらう場」ではなく、「働きながら新しいことを学んで変化する場所」と考えられる人でなければ、ここでのバイトは続かないと考えたからです。
実際、ここでの業務は、時間に従って決まり切った仕事をするのではなく、自分で仕事を見つけて、あるいは仕事をもらって、自分で解決する必要のあるものが多いです。
伝えたいこと 実際に業務をしている様子や、そもそもつなぐカフェがどんな場所なのかを伝えるように心がけました。
言葉での説明は困難を極めるので、画像として具体例をたくさん示すことで、見た人が具体例をうまく抽象化し、どういう場所なのかを感じることができることを期待しています。
言葉を用いる説明でも、我々の働き方の雰囲気がなんとなくではなく正確に伝わるように、できるだけシンプルに、論理的な文章になるよう心がけました。
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベントの主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 14:53:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</guid>
      <description> サマリー  プログラミング初心者のための勉強会を開催しました  参加者のみなさんが、自分から能動的にプログラミングの勉強をしたくなるイベントを目指しました。   開催日  2019/4/16開催         
開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。 で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催しました。
その一環のイベントとして、この「新入生のためのプログラミング入門イベント」を、プログラミングに不慣れな新入生も藍橋杯に参加するためのきっかけとして開催しました。
イベントの目標 このイベントの一番大きな目的は、参加した新入生のみなさんが「意外とプログラミングってできそう」みたいな気分になり、自分から進んでプログラミングの勉強をしたくなることです。
それを踏まえて、勉強会は「まず手を動かして、プログラミングの初歩を知る」をテーマにしました。 「人間は自分の経験と結びついた知識しか身につかない」ということはよく知られています。これを参考に、チュートリアルは最低限にし、できるだけ自分で実装する中で学びが起こるようなイベントになるよう心がけました。
目標達成の手段 構文エラーが発生せず直感的に操作できるプログラミング言語”Scratch”で、簡単なゲームを作る、図形を描いてみるなどの内容を行いました。 イベントは、
1, Scratchについて知る　2, 自分のプログラムを書く
3, 発展的な内容にチャレンジ
のように進行しました。
評判 アンケートの上では、17名の参加者がいたことになっています。
アンケートに答えずに帰ってしまった参加者が多数いたのですが、それを含めると30名ほどいました。
作った資料  告知のためのフライヤー 
 イベント中に用いたスライド 
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯および競プロ勉強会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/rantyao/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 15:56:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/rantyao/</guid>
      <description>なぜ作ったか 九工大で、日本初上陸のプログラミングコンテスト「藍橋杯」を開催することになり、吉田のバイト先のALSAがそのスタッフをすることになり、たまたまAtCoderをやったことのあった吉田が、勉強会を主催することになり、その告知のため作った。
想定している相手 様々な事情があり、このイベントには人数がこないとまずかった。
なので、それなりに数がいると思われる「就活などで焦っている３年生」を狙って作成した。
なので、「就活で有利に」と(ちょっと露骨な)言葉を選んだ。
伝えたいこと プログラミングの大会があって　→　就活で有利で　→　勉強会がある
という流れがすぐわかるように心がけた。
イベントについて 詳細はこちら 
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベント告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/nyuumon/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 15:56:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/nyuumon/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のALSAで「新入生のためのプログラミング入門イベント」を吉田が主催することになり、その告知のために作成した。
想定している相手 新入生の中でも、プログラミングが初めての人。ゼロからプログラミングを始める人。
なので、はっきり「ゼロからプログラミングを始める人に」と書いた。
伝えたいこと 誰に向けたイベントで、何をするイベントなのかが一目でわかるようにしたかった。
なので、大きな文字で概要を書き、内容が想像できるように&amp;rdquo;Scratch&amp;rdquo;の実行の具体例の画像を載せた。
イベントについて 詳細はこちら 
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春の輪読会の告知</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/haruzemi/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 15:56:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/haruzemi/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ@飯塚で「春の輪読会」を行うことになった。
飯塚の企業で働いている方などの一般の方にも来て欲しいので、つなぐのfacebookで流したり、印刷してつなぐ内に貼るために作った。
伝えたい相手 飯塚の企業で働いている方などの一般の方。特に、学生を利用したい人ではなく、学生と何度も会い、信頼関係を積む中で、一緒に何かをしたいと考えている人。
伝えたいこと 学生と会うことのできる一回きりのイベントではなく、なんども会う中で徐々に信頼関係を積むようなイベントになっていること。
また、主催者が参加者に教えるようなイベントではなく、主催者も参加者も同じ立場で考えるイベントなので、そこが間違いなく伝わるようにしたかった。
なので、「一緒に考えてみませんか」という表現をした
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「つなぐカフェ＠飯塚」とはどういう場所か知らせる</title>
      <link>https://104104104.github.io/flier/tsunaguabout/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2019 15:56:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/flier/tsunaguabout/</guid>
      <description>なぜ作ったか バイト先の「つなぐカフェ＠飯塚」で、利用者にこの施設がどういう場所かを毎回説明するのは難しいと感じた。
そこで、「とりあえずこの紙を渡せば最低限は伝わる」紙を目指して作った。
想定している相手 (この紙を作っていた頃は、相手を想定して作る、みたいなことはあまり意識していなかった気もするが、)渡す相手はすでにつなぐカフェ＠飯塚内にいる前提なので、スタッフがこの紙を利用者に見せながら、実際の施設を指差して説明をするつもりで作った。
伝えたいこと つなぐカフェ＠飯塚の理想的な利用例を伝えたかった。
説明に使う都合上、どのような設備があるのかが一目でわかる「設備一覧」も欲しかったが、それ以上に、実際に使われている様子の写真をたくさん載せた。
PDF版 こちら</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>