<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Event on 吉田のサイト</title>
    <link>https://104104104.github.io/event/</link>
    <description>Recent content in Event on 吉田のサイト</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 May 2019 15:51:17 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/event/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>藍橋杯</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/rantyao/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 15:51:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/rantyao/</guid>
      <description>サマリー  競プロのための勉強会を主催しました。  「藍橋杯」というコンテスト  自分でプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。  開催日程  2019/4/17 藍橋過去問やってみようの会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)  2019/4/24 競プロ勉強会　その１ 2019/5/8 競プロ勉強会　その２ 2019/5/15 競プロ勉強会　その３ 2019/5/22 競プロ勉強会　その４ 2019/5/15 藍橋杯本番 2019/6/12 藍橋反省会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)   開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。
で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、吉田は一時期AtCoderに参加していたこともあり、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催する仕事をすることになりました。
イベントの目標 競プロを解くための知識もそうですが、それ以上に、自分で競プロなどのプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。
 たった一ヶ月程度の期間勉強しても、藍橋杯でいい成績を収めることは難しいと思われるので、それよりもちゃんと１年勉強して、また来年参加する際に強くなれるようなイベントにしたかったからです。 また、ALSAのミッションである「学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やす」を達成するためにも、何かを学ぶ際に役立つ内容や、家に帰ってからも続きがしたくなるようなイベントを目指しました。  目標達成の手段 例えば、競プロ勉強会2回目  では、コードを書き始める前に、まずは日本語でコードの「アタリ」をつけようという内容を行いました。
 何か問題を解くときに、アルゴリズムを知っているかいないかは確かに重要です。が、それ以上に、そもそも今何を解こうとしているのかを日本語で書いて整理して、何を作らなければならないのかを明確にする方が、より深刻な問題である上、競プロはもちろん競プロ以外でも役立つ能力だと考えたからです。 -  実際、1回目の勉強会の様子を見ていると、そもそもプログラムを書くとはどういうことなのか、いまいち整理ができていない人が多いように見えました。 なので、ここの内容(タユピンコ人の寓話)を参考に、そもそもプログラミングとは計算機にして欲しい処理を計算機にもわかる言葉で書くことだよ、そのためにはまず母国語で整理をつけていないと難しいよね、といったことを話しました。   また、競プロ勉強会3回目  では、コードのいい悪いを判断するための基準と考えよう、といった内容を行いました。
 2回目の内容を見ていて、参加者のみなさんが、なぜか、if文をたくさん書けば気合いで解ける問題を、かっこよく解こうとしていました。どうも、何か規則を見つけて、数式一発で解こうとしているようでした。  詳しく話を聞いてみると、if分で解けそうだけどそんな単純な解法ではないだろう、という前提があるように見えました。 そこで、思いついたアイデアがいいか悪いかを決めるのに、勘ではなく根拠を持って決めようという話をしました。 競プロでは、計算量という基準があるので、それを使おうという話をしました。 「計算量」とだけ伝えてもきっと考えるのは難しいので、「if分は５円」などとお金に換算して、お金が安く済むようなコードを考えようという話をしました。   評判 参加人数(全体を通してアンケートに答えずに帰られた方がいたので、実際は数名プラスする必要があると思います)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベント</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 14:53:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</guid>
      <description> サマリー  プログラミング初心者のための勉強会を開催しました  参加者のみなさんが、自分から能動的にプログラミングの勉強をしたくなるイベントを目指しました。   開催日  2019/4/16開催         
開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。 で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催しました。
その一環のイベントとして、この「新入生のためのプログラミング入門イベント」を、プログラミングに不慣れな新入生も藍橋杯に参加するためのきっかけとして開催しました。
イベントの目標 このイベントの一番大きな目的は、参加した新入生のみなさんが「意外とプログラミングってできそう」みたいな気分になり、自分から進んでプログラミングの勉強をしたくなることです。
それを踏まえて、勉強会は「まず手を動かして、プログラミングの初歩を知る」をテーマにしました。 「人間は自分の経験と結びついた知識しか身につかない」ということはよく知られています。これを参考に、チュートリアルは最低限にし、できるだけ自分で実装する中で学びが起こるようなイベントになるよう心がけました。
目標達成の手段 構文エラーが発生せず直感的に操作できるプログラミング言語”Scratch”で、簡単なゲームを作る、図形を描いてみるなどの内容を行いました。 イベントは、
1, Scratchについて知る　2, 自分のプログラムを書く
3, 発展的な内容にチャレンジ
のように進行しました。
評判 アンケートの上では、17名の参加者がいたことになっています。
アンケートに答えずに帰ってしまった参加者が多数いたのですが、それを含めると30名ほどいました。
作った資料  告知のためのフライヤー 
 イベント中に用いたスライド 
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>